日軍軍紀出名好 戰爭屠殺的共通點

標題 Re: [問卦] 有沒有日軍軍紀一戰前後差別很大的八卦
時間 Thu Nov 20 13:50:32 2008
───────────────────────────────────────

※ 引述《doglegs (觸手大魔王)》之銘言：
: 一戰前(包括)日軍的軍紀極好
: 拿八國聯軍入侵北京來舉例
: 軍紀最差的是德軍,燒殺姦淫擄掠樣樣都幹
: 英軍則是到處搜括劫掠藝術品奇珍異玩,將別人的國寶變成自己的國寶
: (還好茂伯沒生在當時)
: 軍紀最好的是米軍跟日軍,不僅沒有做出敗壞軍紀的事,還主動維護秩序
: 日露戰爭時也是一樣,攻下二零三高地付出極大的傷亡慘重
: 但也沒有因此集體殺俘虜洩恨
: 一戰也是一樣,雖是趁機打下山東半島的德國租界,但也沒虐待過德軍戰俘
: 可是到了二戰,日軍確突然變成野獸般
: 不僅大肆屠殺戰敗國人民,所到之處更幾乎是一路強暴戰敗國婦女
: 到底為何短短幾十年日軍轉變如此大

幾十年一點也不短, 你想想 1949 年之前和 1949 年之後, 兩岸四
地的變化到底有多大? 這個巨大變化的發展, 不過是幾十年的事.

旅順大屠殺推文有說過了, 不過這不是重點, 我想重點在於, 我們
並不能將軍紀當成一個可以直接比較的指標. 也不能廣泛地用「日
本軍」去概括所有的日本軍人.

首先最基本的原因是戰爭動員, 這導致很多可能的理由. 和之前的
戰爭不同, 日本的侵華戰爭動員的士兵數量遠遠多於之前的戰爭,
士兵並不是從工廠製造出來劃一式樣的產品. 徵兵是指將多少比例
的人口軍事化, 把任何社會排次序, 都一定有道德良好至道德敗壞
的人, 紀律良好到紀律敗壞的人, 仁慈對麻木無情的人.

大規模的徵兵, 會導致軍隊構成的人種差別變大. 這是日後南京大
屠殺的原因眾說紛云的原因, 如果你有閱讀當事日本兵的日記, 信
件, 以及日後研究者們, 軍人述詞的想法.

你會發覺, 士兵的多樣化被引為原因之一, 舉一個例子, 崛江芳孝
就提過, 在他的部隊中, 年紀較大的士兵比較傾向殺害戰俘, 而農
村少壯士兵則反對. 可是日本也有報紙論述過說進行殘酷行為的人
是源自農村, 也有人認為是因為動員了不專業的後備軍人. 但是也
有說是專業的軍人有份策動屠殺.

這些既然是日本人的證詞, 我們可以信任他們沒必要虛構. 重心是
, 這些真話當中如果我們把這視為單一原因, 就一定是矛盾的. 這
是瞎子摸象, 每人都能夠體驗一部份. 不過以偏蓋全並不會反映事
實, 但有一點是共通的, 就是「軍人的來源變雜」.

當然這會導致軍紀出現影響, 但這是否能說是問題的成因?

徵兵制會提高國民的軍事傾向, 同時降低軍隊的平均質素, 這點算
是公認的共識. 不過質素低落並不直接構成戰爭罪行, 比方說, 美
軍在二次世界大戰時徵兵的質素也是低落的, 但不見得在歐洲戰場
就會大屠殺. 因此兵員質素低落是原因之一, 卻不是唯一原因.

倒過來說, 我們可以發現, 就算軍隊質素不高或者軍紀散漫, 也不
一定會引致大規模的非人道罪行. 美軍正是很好的例子, 在之前紀
錄良好的美軍, 去到越戰時就破戒, 出現眾多的戰爭罪行.

但我們可以看到, 八國聯軍之役和日後第一次世界大戰, 日本都是
低度動員的. 八國聯軍動員的士兵約二萬人, 甲午戰爭卻超越二十
萬人, 第一次世界大戰沒記錯是二萬人, 而侵華戰爭前夕已經擴張
到三十萬人.

當然我們可以看到, 美軍也有這種規模的動員, 不過美國和日本的
情況有一點決定性的不同. 美軍在歐陸的作戰, 當地居民對美軍當
然友善, 但日本是在一些敵意區域高度動員. 這意味著日本將一大
群非志願兵, 暴露在敵境裡. 這跟美國在越戰的情況相似.

因此可以說, 這變化是源自對國家戰爭能力的過度透支.

--

推 FutilityMan:日本後期幾乎都是菜鳥少年兵上陣
推 moboo:c大又來啦 你後面有個智庫寫文章吧....
推 blauncher:美國陸軍的軍紀是有名的差,紀錄良好?
→ chenglap:紀錄良好是在屠殺紀錄方面. (但不計印第安人)
→ chenglap:但越戰時美軍就做過很多出名的屠殺.
推 bag:美國白人對待印地安人的方式，算是他們的歷史大汙點吧~
推 liusim:德國也搞猶太人 漢人也下過殺胡令 人都碼這樣
推 blauncher:因為有比士兵更有效的屠殺工具啊,越戰屠殺很多也是用轟
→ chenglap:德軍有點不同, 至少他們似乎不強姦猶太人.
→ blauncher:炸,用士兵屠效率低還會有越戰症候群
→ blauncher:美軍最討厭的就是這點,沒軍妓就沒軍紀,到性保守地區就..
→ tasogare:北伐成功 抗戰勝利 關鍵在軍紀
推 tookouw:當時日本的有前瞻與智慧的精英集中在海軍 也有差~
推 lanucelot:士兵裝成百姓,寧願錯殺也不放過~很多屠殺都這樣造成的
推 Crazyfire:推~~最後一句一槌定音!!
→ chenglap:戰爭令人陷入不合理的壓力卻完全沒得抒解.

二戰日軍有好多 韓籍 同 台籍 兵
其中 韓籍兵 出名殘忍暴虐

記得睇過部韓國拍嘅戲叫登陸之日
係拍得幾好，但完全係醜化日本籍軍人美化朝鮮軍人